\section{Wortlaut von Art 52 EP\"U und $\S$1 PatG}
\begin{em}
Leider wurde dieser Artikel trotz gegenteiliger Bitten unseres offenen
Briefes von der Diplomatischen Konferenz im November 2000 in einigen
Punkten ein wenig verunstaltet.  Z.B. wurden die \"arztliche Therapiefreiheit
und der Begriff der ``gewerblichen Anwendbarkeit'' weiter
ausgeh\"ohlt, und es wurde eine in diesem Kontext unklare Formel aus dem 
TRIPS-Vertrag in Abs.\ 1 \"ubertragen.
Bisher gilt noch der folgende Wortlaut.
\end{em}

\begin{enumerate}
\item
Europ\"aische Patente werden f\"ur Erfindungen erteilt, die neu
sind, auf einer erfinderischen T\"atigkeit beruhen und gewerblich 
anwendbar sind.

\item
Als Erfindungen im Sinn des Absatzes 1 werden insbesondere nicht
angesehen:

\begin{enumerate}
\item
Entdeckungen sowie wissenschaftliche Theorien und mathematische Methoden;
\item
\"asthetische Formsch\"opfungen;
\item
Pl\"ane, Regeln und Verfahren f\"ur gedankliche T\"atigkeiten, f\"ur Spiele oder f\"ur gesch\"aftliche T\"atigkeiten sowie Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen;
\item
die Wiedergabe von Informationen.
\end{enumerate}

\item
Absatz 2 steht der Patentf\"ahigkeit der in dieser Vorschrift genannten Gegenst\"ande oder T\"atigkeiten nur insoweit entgegen, als sich die europ\"aische Patentanmeldung oder das europ\"aische Patent auf die genannten Gegenst\"ande oder T\"atigkeiten als solche bezieht.
\item 
Verfahren zur chirurgischen oder therapeutischen Behandlung des menschlichen oder tierischen K\"orpers und Diagnostizierverfahren, die am menschlichen oder tierischen K\"orper vorgenommen werden, gelten nicht als gewerblich anwendbare Erfindungen im Sinn des Absatzes 1. Dies gilt nicht f\"ur Erzeugnisse, insbesondere Stoffe oder Stoffgemische, zur Anwendung in einem der vorstehend genannten Verfahren.
\end{enumerate}

\section{BGH-Beschluss Dispositionsprogramm (1976): warum es sich verbietet, den Technikbegriff \"uber den Umweg der Computerprogramme aufzuweichen}
\label{dispo76}

\centerline{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/}

\begin{em} Der Bundesgerichtshof begr\"undet ausf\"uhrlich, warum
Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen (Organisations- und
Rechenregeln f\"ur abstrakte Maschinen) keine technischen Erfindungen
sind und warum es der Rechtsprechung nicht zusteht, den Technikbegriff
aufzuweichen.  Insbesondere die Schlussbemerkungen werden immer wieder
als gefl\"ugelte Worte zitiert.  
\end{em}

Stets ist aber die planm\"a{\ss}ige Benutzung beherrschbarer
Naturkr\"afte als unabdingbare Voraussetzung f\"ur die Bejahung des
technischen Charakters einer Erfindung bezeichnet worden. Wie
dargelegt, w\"urde die Einbeziehung menschlicher Verstandeskr\"afte
als solcher in den Kreis der Naturkr\"afte, deren Benutzung zur
Schaffung einer Neuerung den technischen Charakter derselben
begr\"unden, zur Folge haben, dass schlechthin allen Ergebnissen
menschlicher Gedankent\"atigkeit, sofern sie nur eine Anweisung zum
planm\"a{\ss}igen Handeln darstellen und kausal \"ubersehbar sind,
technische Bedeutung zugesprochen werden m\"usste. Damit w\"urde aber
der Begriff des Technischen praktisch aufgegeben, w\"urde Leistungen
der menschlichen Verstandest\"atigkeit der Schutz des Patentrechts
er\"offnet, deren Wesen und Begrenzung nicht zu erkennen und
\"ubersehen ist.
   
\dots
   
Es lie{\ss}e sich ferner mit guten Gr\"unden die Auffassung vertreten,
dass angesichts der Einhelligkeit, mit der Rechtsprechung und
Literatur seit jeher die Beschr\"ankung des Patentschutzes auf
technische Erfindungen vertreten haben, von einem
gewohnheitsrechtlichen Satz dieses Inhalts gesprochen werden kann.

Das mag aber letztlich dahinstehen. Denn der Begriff der Technik
erscheint auch sachlich als das einzig brauchbare Abgrenzungskriterium
gegen\"uber andersartigen geistigen Leistungen des Menschen, f\"ur die
ein Patentschutz weder vorgesehen noch geeignet ist. W\"urde man diese
Grenzziehung aufgeben, dann g\"abe es beispielsweise keine sichere
M\"oglichkeit mehr, patentierbare Leistungen von solchen zu
unterscheiden, denen nach dem Willen des Gesetzgebers andere Arten des
Leistungsschutzes, insbesondere Urheberrechtsschutz, zuteil werden
soll. Das System des deutschen gewerblichen und Urheberrechtsschutzes
beruht aber wesentlich darauf, dass f\"ur bestimmte Arten geistiger
Leistungen je unterschiedliche, ihnen besonders angepasste
Schutzbestimmungen gelten und dass \"Uberschneidungen zwischen diesen
verschiedenen Leistungsschutzrechten nach M\"oglichkeit ausgeschlossen
sein sollten. Das Patentgesetz ist auch nicht als ein Auffangbecken
gedacht, in welchem alle etwa sonst nicht gesetzlich beg\"unstigten
geistigen Leistungen Schutz finden sollten. Es ist vielmehr als ein
Spezialgesetz f\"ur den Schutz eines umgrenzten Kreises geistiger
Leistungen, eben der technischen, erlassen und stets auch als solches
verstanden und angewendet worden.

Es verbietet sich demnach, den Schutz von geistigen Leistungen auf dem
Weg \"uber eine Erweiterung der Grenzen des Technischen -- die auf deren
Aufgabe hinauslaufen w\"urde -- zu erlangen. Es muss vielmehr dabei
verbleiben, dass eine reine Organisations- und Rechenregel, deren
einzige Beziehung zum Reich der Technik in ihrer Benutzbarkeit f\"ur den
bestimmungsgem\"a{\ss}en Betrieb einer bekannten Datenverarbeitungsanlage
besteht, keinen Patentschutz verdient. Ob ihr auf andere Weise, etwa
mit Hilfe des Urheber- oder des Wettbewerbsrechts, Schutz zuteil
werden kann, ist hier nicht zu er\"ortern.

\section{BGH-Beschluss Walzstabteilung (1980): eine auf technischem Gebiet anwendbare Organisations- und Rechenregel ist noch immer keine technische Erfindung}

\centerline{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/}

Wie der Senat in seiner Entscheidung ``Dispositionsprogramm''
ausgef\"uhrt hat, entscheidet sich die Frage nach dem technischen
Charakter einer Lehre nicht nach deren sprachlicher Einkleidung. Es
ist deshalb ohne entscheidende Bedeutung, dass in dem Patentanspruch
technische Vorrichtungen und Gr\"o{\ss}en genannt sind. Entscheidend
ist auch nicht, dass f\"ur die Durchf\"uhrung des
erfindungsgem\"a{\ss}en Verfahrens technische Mittel sinnvoll sind
oder gar alleine in Betracht kommen (Entscheidung des Senats
``Pr\"ufverfahren''). Schlie{\ss}lich ist es ohne Bedeutung, dass das
durch die Anwendung der Lehre gewonnene Ergebnis auf technischem
Gebiet Verwendung findet (Senatsentscheidung ``Straken''). Es kommt
vielmehr lediglich darauf an, in welchen Anweisungen der als neu und
erfinderisch beanspruchte Kern der Lehre zu sehen ist, das hei{\ss}t,
in welchen Schritten das Problem der fertigen L\"osung zugef\"uhrt
wird. Betrachtet man die in dem angeforchtenen Beschluss zutreffend
und auch von der Rechtsbeschwerde in diesem Punkt unbeanstandet als
entscheidend herausgestellten Verfahrensschritte unter den genannten
Gesichtspunkten, dann erweist sich, dass der Kern der Lehre in einem
untechnischen Denkschema besteht und dass, \"ahnlich dem in der
Entscheidung ``Dispositionsprogramm'' behandelten Fall, das Gebiet der
Technik erst betreten wird, nachdem die eigentliche Probleml\"osung
bereits abgeschlossen ist. \dots Die f\"ur die Gewinnung der Messwerte
bedeutsamen technischen Gr\"o{\ss}en (z.B. die Betriebsbedingungen des
K\"uhlbetts und der Kaltschere) und Mittel (Messvorrichtungen) sind
ebensowenig Bestandteil der \"uber den Bereich des
Gedanklich-Schematischen nicht hinausgehenden Probleml\"osung wie die
zur Berechnung und zur Steuerung der Anlage nach den Ergebnissen der
Berechnung eingesetzten Apparaturen. Im Vergleich zu dem von dem Senat
in der genannten Entscheidung (BGHZ 67, 22) behandelten
Dispositionsprogramm liegen Unterschiede der hier zu beurteilenden
Lehre nur darin, dass die nach dem Programm verarbeiteten Werte eine
Beziehung zu technischen Vorg\"angen haben und dass die mit Hilfe des
Programms gewonnenen Ergebnisse Verwertung in einem technischen
Verfahren finden. Wie der Senat wiederholt ausgesprochen hat,
rechtfertigen solche Unterschiede eine Beurteilung der Lehre als eine
technische nicht.

\section{Grunds\"atzliches aus dem ``Lehrbuch des Patentrechts'' Kra{\ss}er 1986}
\label{krasser}

\centerline{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/}

\input{krasser.de}

\section{Vorschlag f\"ur eine Gesetzesregel \"uber die Grenzen der Patentierbarkeit}
\label{javni}
\centerline{http://swpat.ffii.org/stidi/javni/}

\begin{em}
Folgende Formulierung schlug die Eurolinux-Allianz der Europ\"aischen Kommission im Rahmen der
im Oktober 2000 begonnenen Konsultation vor.
\end{em}

\input{javni.de}

